<cesDoc id="ben-w-socsci-history-bha01" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-socsci-history-bha01.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>঩তিহাসল.</h.title>
<h.author>রমাপহরসা</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1981</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bha01</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0801.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;঩তিহাসল বাঙালী া রমাপহরসাদ চনহদ া ঩তিহাস া
নমাদলর শাসহতহরল বিদহয়ার নানা রকম বিভাগ নছল া য়লমন ধষহটাদশ বিদহয়া ,
চতুরহদশ বিদহয়া া নমরা শিকহষার কহষলতহরল যখন সল঩ বিভাগ মলনল চলি না া
নমরা মলনল চলি , বিদহয়ার পাশহচাতহয় বিভাগ া পাশহচাতহয় পণহডিত সমাজল বিদহয়াকল
দু' ভাগল ভাগ করা য়ায া যক ভাগলর নাম ভদহরবিদহয়া ( Polite learning or
Humanities ) , নর যক ভাগলর নাম বিজহঞান া জড পদারহথবিদহয়া , ফদহভিদ~
বিদহয়া , পহরাণীবিদহয়া য঩ ঩তর শহরলণীর ধনহতরহভূকহত া কাবহয় , বহয়াকরণ পহরভৃতি
ভদহরবিদহয়ার ধনহতরহগত া বনবিথশ শতাবহদীর মাঝামাঝি পরহয়হয়নহত , ঩তিহাস
ভদহরবিদহয়ার঩ সামিল ছিল া মানুষলর মতল সৃষহটির মধহয়ল মানুষ঩ ভদহর নর
সব ঩তর া সুতরাথ য়ল বিদহয়ায মানুষলর কথা থাকল , তা ধবশহয় ভদহরবিদহয়া া
য়ল সব বিদহয়া সচরাচর বিজহঞান নামল বলা হয তাও কিছুটা পরিমাণল ঩তিহাস ,
কারণ তাতল জড পদরহথলর , ফদহভিদলর যবথ ঩তর পহরাণীর ফতহপতহতির যবথ
পরিণতির ঩তিহাস নিবদহধ থাকল া য়ল সব বসহতু সহ঵ভাবলর ধলঙহঘনীয ধনহধ
শাসনলর ধধীন , জড঩ হশক , নর চলতন঩ হশক , তারা বিজহঞান যলাকার
ধধীন া মানুষলর ঩তিহাস য়ল বিজহঞান বলল গণহয় হত না , তার কারণ মানব
জীবনলর যবথ মানবসমাজ জীবনলর ঘটনাগুলি সহ঵ভাবলর কশন ধনহধ নিযমলর
দহ঵ারা নিযনহতহরিত য কথা কলহপনা করতলও মানুষ ধপমান বশধ করত ; মানুষ
মনল করত য়ল সল বিধাতার যক সহ঵তনহতহর সৃষহটি া মানুষ বিশহ঵াস করল নসছিল ,
মানব সমাজল য়খন য়ল পরিবরহতন হযলছল , পশহ঵র হয সহ঵যথ ধবতীরহণ হযল
তার সূতহরপাত করলছলন া সুতরাথ পহরকৃতির ধনহধ নিযমাবলীর ধনুসনহধান করা
য়ার লকহষহয় , মানুষলর ঩তিহাস সল঩ বিজহঞানলর যলাকাধীন বলল গণহয় হতল
পারল না া</p>

<p>ডারফ঩ন ` যভশলিফশন থিওরি ' বা পরিণামবাদ পহরচার করল যক গুলিতল঩
দু঩ বক মলরল গলছলন া মানুষলর দলহ কশন সহরষহটার সহ঵তনহতহর সৃষহটি নয , যকপহরকার
বনমানুষলর দলহলর পরিণাম বা বিকার মাতহর , য঩ মত পহরতিষহঠিত করল যক দিকল
য়লমন তিনি পহরাণী জগতলর ওপর মানুষলর নভিজাতহয়লর দাবী খারিজ করল দিযলছলন ,
নর যক দিকল তার঩ ফলল মানুষলর ঩তিহাসও ভদহরবিদহয়ার পঙকহতি থলকল তাডিত
হযল বিজহঞানলর মধহয়ল নশহরয নিতল বাধহয় হযলছল া ধনহয়ানহয় পহরাণীও য়লমন জীবনলর
সহ঵াভাবিক পরিণাম-নীতির ধধীন , মানুষও তলমনি সহ঵াভাবিক পরিণাম-নীতির
ধধীন া সুতরাথ মানুষলর ঩তিহাস পহরাণীবিজহঞান বা Natural History-যর যকটা
ধঙহগ বা ফতহতমাঙহগ মাতহর া যভশলিফশন বা পরিণামবাদ য়ল য দলশল ছিল না , তা
নয া সাথখহয়দরহশন পরিণামবাদ মূলক া সাথখহয় মতল মূল পহরকৃতির বা পহরধানলর
পরিণাম বা বিকার মহতহ বা বুদহধিততহতহ঵ া বুদহধিততহতহ঵লর বিকার ধহথকার া</p>

<p>ধহথকারলর বিকার পাতচ ঩নহদহরিয রূপ , রস , গনহধ , সহপরহশ , শবহদ যবথ দশ
ধনুভব ও মন া পাতচ ঩নহদহরিযলর বিকার মাটি , জল , তলজ , বাযু ও নকাশ া
নমাদলর শাসহতহরল য়ল সৃষহটির বিবরণ নছল , তা কিছুটা পরিমাণল সাথখহয় দরহশনলর
পরিণামবাদলর ধনুসারী া হিনহদু দারহশনিকলরা পরিণামবাদলর দৃষহটানহত দিতল গললল
দুধলর পরিণাম বা বিকার দ঩ , সশনার বিকার কণহডুল যবথ মাটির বিকার
ঘটলর কথা ফলহললখ করলছলন া</p>

<p>যুরশপল যহয়ারিসহটটললর নমল থলকল঩ পরিণামবাদলর সূতহরপাত দলখা য়ায া
পহরাণীজগতল পরিণামবাদলর শাসন ডারফ঩নলর পূরহববরহতী পণহডিতলরাও লকহষহয়
করলছিললন া কিনহতু পহরাণী জগতল য঩ পরিণামবাদকল সুপহরতিষহঠিত করল গলছলন
ডারফ঩ন ও তাতর সহয়শগীরা া পৃথিবীতল য়ত পহরকার শহরলণীর পহরাণী দলখা
য়ায , সল঩ সব শহরলণী঩ পরসহপরলর সাথল পরিণাম-রীতিসূতহরল নবদহধ া যক
পহরকার বানরলর বিকার বনমানুষ া যকপহরকার বনমানুষলর বিকার মানুষ া
বনমানুষ ঠিক যখনকার মানুষল পরিণত হবার পূরহবল কিমাকার ছিল , তারও
নিদরহশন পাওযা গলছল া 1891 সালল য়বদহ঵ীপল Pithecanthropas Erectus বা
বনমানুষলর , নমাদলর চলযল নিকট জহঞাতি য়ল জীব , তার কঙহকাল নবিষহকৃত
হযলছিল া তার পর ঩থলহয়াণহডলর ধনহতরহগত সাসলকহস পহরদলশল Eocanthropas
Dawsim বা নবশদহভিনহন মানব দলহলর কঙহকাল পাওযা গলছল া মানুষলর দলহটা
যবথ মানুষলর কতকগুলশ মনশবৃতহতি য়ল যকপহরকার বনমানুষলর দলহলর যবথ
মনশবৃতহতির বিকৃতি মাতহর য কথা পণহডিত সমাজল সহজল঩ সহ঵ীকৃত হযলছিল া কিনহতু
ধরহম বিশহ঵াস , বিচার শকহতি , কলহপনাশকহতি পহরভৃতি ফচহচাঙহগলর মনশবৃতহতিগুলশও য়ল
঩তর পহরাণীর মনশবৃতহতির পরিণাম মাতহর য কথা ডারফ঩নলর সহয়শগী ওযাললস঩
সহ঵ীকার করতল পহরসহতুত ছিললন না া তিনি মনল করতলন মানুষলর ফচহচতর মনশ~
বৃতহতিগুলশ নিমহনসহতরলর মনশবৃতহতির সহ঵াভাবিক বিকার নহল , ধতিপহরাকৃত শকহতির
পহরভাবজাত া কিনহতু মানুষলর চষদহদ ননা ধথশ পরিণাম রীতি দহ঵ারা নিযমিত য
কথা সহ঵ীকার করল নর থলমল য়াওযা চলল না া কাজল কাজল঩ পরিণামবাদী
পণহডিতদলর মধহয়ল ওযাললসলর মত চলল নি া তাতরা সকলল঩ বললন মানব
সমাজ পহরাণীজগতলর পরিণাম-রীতির ধখণহড পহরভাব সহ঵ীকার না করল ফপায নল঩ া
পরিণাম-রীতি নিযমিত মানুষলর পূরহব-বৃতহতানহত ব঳জহঞানিক ঩তিহাস না মানব-বিজহঞান
নামল কথিত হয া Eocanthropas বা Pithecanthropas থলকল নরমহভ করল
বিথশ শতাবহদীর সভহয়তার ধভহয়ুদয পরহয়হয়নহত মানুষলর সরহবাঙহগীন পরিণতির বিবরণ
মানব-বিজহঞানলর বিষয া তার মধহয়ল মানব নকৃতির ফতহপতহতি ও পরিণতির
বিবরণ নকৃতি-বিজহঞান বা Physical Anthropology-র বিষয া যডিনবরা
বিশহ঵বিদহয়ালযল শিকহষিত শহরদহধাভাজন শহরীয়ুকহত ডাকহতার কুমুদশঙহকর রায মহাশয
বিশলষ করল য঩ বিষযলর ধনুশীলন করতল পহরবৃতহত হযলছলন া মানব-বিজহঞানলর
দহ঵িতীয বিভাগ Prehistoric Archaeology বা পহরাগ঳তিহাসিক য়ুগলর বিবরণ া
বিহার ও ফডিষহয়ার ধনুসনহধান সমিতির য়তহনল ছশটনাগপুর ধঞহচলল য঩ য়ুগলর
ধনলক ফপকরণ নবিষহকৃত হচহছল া</p>

<p>মানব-বিজহঞানলর নর দুটি পহরধান বিভাগ , সভহয়তার ঩তিহাস যবথ রাষহটহরলর
঩তিহাস া য঩ দু঩ বিভাগলর কাজ নমরা রীতিমত নরমহভ করতল সমরহথ
হযলছি - য঩ শহলাঘাটুকু বশধ করা য়লতল পারল া কিনহতু য঩ ` রীতিমত '
হওযাতল঩ গুরুতর গশল বাধিযলছল া নকৃতি-বিজহঞান , পহরাগ঳তিহাসিক-ততহতহ঵ ,
শিলহপততহতহ঵ ( Technology ) থলকল বিচহছিনহন য়ল ঩তিহাস তার ধবলমহবন শুধু
লিখিত দলিল দসহতাবলজ া যতকাল যদলশল লিখিত কাগজপতহরল য়ল কিছু পহরাচীন
কাললর কথা পাওযা য়লত তা঩ ধনলক সময ধবিচারল য়তিহাসিক সতহয় বলল
গৃহীত হত া কিনহতু য়ল মুহূরহতল দলিল দসহতাবলজ সমহবনহধল ঩তিহাসিক পহরামাণ ও
বিচার-রীতি বা critical method পহরযশগলর সূতহরপাত হল ধমনি মহা নপতহতি
ফথহথাপিত হল া কিনহতু বিচারশীল ঩তিহাস-সলবকলর সথখহয়া যখন যমন বৃদহধি
পাচহছল য়ল ধদূর ভবিষহয়তল সতহয়লর জয নশা করা ধনহয়ায হবল না া কলকাতা
বিশহ঵বিদহয়ালযলর করমা঩কলল ধধহয়াপক শহরীয়ুকহত দলবদতহত রামকৃষহণ ভাণহডারকর মশায
পহরমাণ-বিচার-রীতি পহরযশগল নিপুণ া যদলশল তার পহরভাব য়ত বৃদহধি পাবল তত
নমাদলর সুবিধা হবল া //
কুলশাসহতহরলর য়তিহাসিকতা ও নিরহভরয়শগহয়তা :-
কুলশাসহতহরলর বিশলষতদ রাঢীর যবথ বারলনহদহর বহরাহহমণ সমাজলর কুলজহঞদলর দহ঵ারা রকহষিত
কুলপঞহজিকার য়তিহাসিকতা সমহবনহধল ঩তিহাস-সলবক সমাজল নানা মতভলদ লকহষহয়
করা য়ায া য঩ বিষযল বিদহয়াবিনশদ মহাশযলর ভাষায ধপর পকহষলর ধভিয়শগ
য঩ - ` কুলশাসহতহরলর ফপর রাখালবাবু , রমাপহরসাদবাবু পহরভৃতি ধনলকল঩ বীতরাগ ;
কিনহতু যগুলি যকলবারল ফললল দলবারও জিনিস নয া ... ধতযব শাসন বা
মুদহরা মাতহরল঩ য়ল গহরহণীয যবথ কুলগহরনহথ মাতহরল঩ বরহজনীয তা বলা য়ায না া '
কুলশাসহতহরগুলি য়ল যকলবারল ফললল দলবার জিনিস য কথা কলফ কখনও
বলল নি , যবথ বলতলও পারল না া পকহষানহতরল , কুলশাসহতহর তামহরফলকল কহষশদিত
লিপির চলযল মুলহয়বান , যরকম মনল করা঩ সঙহগত া তামহরশাসনল ও শিলালিপিতল
রাজকুললর পহরশসহতি লিপিবদহধ থাকল বলল঩ য়তিহাসিকদলর কাছল যদলর যত
নদর া সুতরাথ তামহরলিপি যবথ শিলালিপিও কুলপঞহজিকা ছাডা নর কিছু নয -
দাতার কুললর কুলপঞহজিকা মাতহর া তামহরপটল বা শিলাফলকল কহষশদিত হশক , নর
তুলট কাগজল বা তালপাতায লিখিত হশক , সব রকমলর কুলপঞহজিকা঩ য়তিহাসিকলর
নদরলর সামগহরী া কিনহতু সব রকমলর কুলপঞহজিকা঩ য়তিহাসিকলর নদরলর সামগহরী
হললও , কশন পহরকার কুলপঞহজিকার঩ সমসহত ধথশ সমান নদরলর সামগহরী নয া
তামহরপটল বা শিলাফলকল কহষশদিত ধধিকাথশ কুলপঞহজিকাতল঩ দুটি ধথশ লকহষহয়
করা য়ায া পহরথম ধথশল চাতদ সূরহয়হয় পহরভৃতি দলবতা যবথ রাম লকহষণ য়দু পহরভৃতি
পষরাণিক রাজা থলকল দাতার বথশ ফতহপতহতির বিবরণ থাকল ; যবথ দহ঵িতীয
ধথশল দাতার বথশল য়িনি রাজপদলর পহরতিষহঠাতা , তার সময থলকল ধারাবাহিক
বথশাবলী ললখা থাকল া</p>

<p>য়তিহাসিকলরা য঩ দহ঵িতীয ধথশ য়লরকম শহরদহধার সঙহগল গহরহণ করলন , পহরথম
ধথশলর পহরতি সলরকম শহরদহধা কখনশ পহরদরহশন করতল পারলন না া তুলট কাগজল
ললখা কুলপঞহজিকারও সলরম দুটশ ধথশ থাকল া পহরথম ধথশল নদিশুরলর
ননা রাজপুরুষ থলকল নরমহভ করল কষলিনহয় মরহয়হয়াদা লাভকারীর পূরহবপুরুষদলর
বিবরণ লিপিবদহধ হয ; দহ঵িতীয ধথশল কষলিনহয় পহরথার পহরতিষহঠা থলকল নরমহভ
করল পহরতহয়লক পুরুষলর করণ-কারণলর যবথ মলল-পঠি-মত পহরভৃতির ফতহপতহতির
বিসহতৃত বিবরণ দলওযা হয া কষলিনহয়লর রকহষার জনহয়঩ কুলজহঞলর নবিরহভাব , যবথ
কুলজহঞলর সহমৃতিশকহতির সহাযতার জনহয় কুলপঞহজিকার সথকলহপ া সুতরাথ কুলপঞহজিকার
কষলিনহয়লর বিবরণ ধরহথাতহ দহ঵িতীয ধথশ য়লরকম নদরণীয , পহরথম ধথশল নিবনহধ
তার নগলকার সমযলর বিবরণ ততটা নদরণীয হতল পারল না া কলফ কলফ হয
তশ বলতল পারলন , - "" নদিশূর বা নদিশূরলর ননা পাতচ বহরাহহমণ চাতদ-সূরহয়হয়লর
মত দলবতা বা রাম-লকহষণ-য়দুর মত পষরাণিক বহয়কহতি নয ; সুতরাথ তামহর শাসনলর
কুলপহরশসহতির পহরথম ধথশলর চলযল কুলজহঞলর কুলপঞহজিকার পহরথম ধথশলর পহরতি
ধধিকতর নসহথা সহথাপনলর বাধা কশথায ? "" কিনহতু যক঩ ফদহদলশহয়ল , রাজকুললর
পহরশসহতিতল রাজহয় পহরতিষহঠাতার রাজপদল ধধিকার য়ল পুরুষ পরমহপরাগত , যবথ
কুলীন বহরাহহমণলর বথশাবলীতল পহরথম কষলিনহয় মরহয়হয়াদাভাগীর কষলিনহয় মরহয়হয়াদার
দাবীও য়ল পুরুষ পরমহপরাগত , তা পহরতিপাদনলর জনহয় ফভয সহথানল঩ য঩ পহরথম
ধথশ সথয়শজিত হযলছল ; যবথ ফভয জাযগাতল঩ কলহপনার বিসহতার লকহষহয়নীয া
কষলিনহয় মরহয়হয়াদা পহরতিষহঠার পূরহবলর যবথ পরলর বথশাবলীর য়ল য়তিহাসিক মূলহয়
সমান নয , তার যকটি পহরমাণ য঩ - কষলিনহয় পহরতিষহঠার পরবরহতী বথশাবলীতল
পাতচ গশতহরলর বহরাহহমণলর পুরুষ-পরহয়হয়াযলর সথখহয়ায ধসথগত পারহথকহয় লকহষহয় করা য়ায
না ; ধপর পকহষল , তার পূরহবলর বথশাবলীতল বিশলষ পারহথকহয় লকহষহয় করা য়ায া
কানহয়কুবহজাগত বীজপুরুষ থলকল কষলিনহয় মরহয়হয়াদাভাগীর বহয়বধান বাতহস গশতহরল মাতহর
নট পুরুষ যবথ শাণহডিলহয় গশতহরল পনলর পুরুষ া য঩ সব কারণল কলফ য়দি
তামহরশাসনলর বথশাবলীর পহরথম ধথশলর মত কুলশাসহতহরলর বথশাবলীর পহরথম
ধথশ সনহদলহলর চশখল দলখলন , তবল তাকল সমগহর কুলশাসহতহর সমহপরহকল বীতরাগ
বলা য়লতল পারল না া রাঢীয সমাজলর সরহবাপলকহষা পহরামাণহয় কুলগহরনহথ ধহরুবাননহদ
মিশহরলর ` মহাবথশাবলী 'তল য঩ পহরথম ধথশটি যকলবারল বাদ঩ দলওযা হযলছল া
রাখালবাবু পহরভৃতি য়াতরা কুলশাসহতহরলর পহরতি বীতরাগ বলল ধভিয়ুকহত হযলছলন , তারা
কলফ য-য়াবতহ বহরাহহমণ সমাজলর ঩তিহাস লিখতল চলষহটা করলন নি , সুতরাথ সমগহর
কুলশাসহতহর সমহবনহধল তাতদলর মত পহরকাশলর ধবকাশ঩ ফপসহথিত হয নি া</p>

<p>গুরব মিশহরলর ` গডুডসহতমহভ-লিপি ' , ভবদলব ভটহটলর ` ভুবনলশহ঵র পহরশসহতি ' ,
চতুরহভুজলর ` চিরহরিত কাবহয় ' পহরভৃতি গহরনহথ যবথ শীলিমপুরলর শিলালিপিতল
ও ধনহয়ানহয় পহরাচীন লিপিতল বাথলার বহরাহহমণ সমাজলর ঩তিহাসলর য়ল ফপকরণ
পাওযা য়ায , তার সাথল কুলশাসহতহরলর বহরাহহমণদলর নগমনলর কাহিনীর ধ-বিরশধ
লকহষিত না হওযায , নমরা কলফ কলফ য঩ কাহিনীর য়তিহাসিক সতহয়তা
সমহবনহধল সনহদলহ পহরকাশ করলছি া কিনহতু য঩ বহরাহহমণলর নগমন কাহিনীও যকলবারল
ফললল দলবার জিনিস , য কথা কশথাও বলা হয নি া য঩ কাহিনীর য়তিহাসিক
ভিতহতির সমসহত রকম ধনুসনহধান঩ চলছল া কিনহতু নমরা কুলশাসহতহরলর যকশহরলণীর
বচন-পহরমাণকল যকলবারল ফললল দলবার জিনিস বলল মনল করছি া য঩ বচনগুলি
নদিশূরলর দহ঵ারা খৃষহটীয ধষহটম শতাবহদীতল পঞহচ বহরাহহমণ ননার পহরতিপাদক পহরমাণ
হিসাবল বার বার ফদহধৃত করা হযলছল া যক বছর নগল সাহিতহয়সভায পডা
` নদিশূর ' শীরহষক যকটি পহরবনহধল য঩ শহরলণীর কতকগুলশ বচনলর মষলিকতার
নলশচনা করলছিলাম া য঩ বিষযটির নরও বিসহতৃতভাবল নলশচনা করা পহরযশজন
বশধ করল , য঩ পহরবনহধল ও঩ পহরসঙহগলর ধবতারণা করছি া</p>

<p>লঘুভারত-কারলর মতল , 4230 কলিগতাবহদল ধরহথাতহ 951 শকাবহদল নদিশূর
রাজতহ঵ লাভ করলছিললন া সমহবনহধ নিরহণয-কারলর মতল কহষিতীশ বথশাবলীচরিতল
ফলহলিখিত হযলছল য়ল নদিশূরলর নহহ঵ানল কানহয়কুবহজলর পাতচ বহরাহহমণ নগমনলর
কালজহঞাপক ` নবনবতহয়ধিকনবশতী শকাবহদ ' বচনকল সথবতহ পাঠ করতল হবল া
বহরাহহমণডাঙহগা নিবাসী তবথশীবদন বিদহয়ারতহন ঘটকলর ফপদলশ ধনুসারল ` গষডল
বহরাহহমণ '-কার বলদবাণাঙহকশাকল "" তু গষড বিপহরাদ সমাগতাদ "" বচন পহরামাণহয় বলল
সহ঵ীকার করল গলছলন া য঩ তিন জন ললখককল নমরা পহরাচীন কুলশাসহতহরপনহথী বলতল
পারি া যদলর মধহয়ল কারহয়হয়তদ দু঩ পহরকার মত দলখা য়ায া যকটি মতল , বহরাহহমণ
নগমনলর কাল খৃষহটীয যকাদশ শতাবহদী ( ধরহথাতহ 951 , 954 বা 999 শকাবহদ ) ,
যবথ ধপর মতল দশম শতাবহদীর মধহয়ভাগ ( 942 খৃষহটাবহদ ) া //
নমাদলর যকখানি রাজতরঙহগিনী নছল া যুরশপলর সমসহত রাজহয়ল঩ যরকম
ধনলক রাজতরঙহগিনী বা ( chronicles ) পাওযা য়ায া নগল য঩ শহরলণীর গহরনহথ
ধবলমহবন করল঩ ঩তিহাস সথকলন করা হত া তার পরল দলখা গলল , য঩
শহরলণীর গহরনহথল রচযিতার সমযলর পূরহববরহতী কাললর য়ল সমসহত ঘটনা বরহণিত থাকল ,
তা পহরায঩ জনশহরূতিমূলক , সুতরাথ ধনলক সহথানল঩ তা সমহপূরহণ বিশহ঵াসয়শগহয় নয া
রচযিতার সমসমযলর ঘটনা সমহবনহধল তার কথা মলনল নলওযা য়লতল পারল , কিনহতু
তার পূরহব সমযলর ঘটনা সমহবনহধল তার সব কথা মলনল নলওযা কঠিন া তখন
পহরথা হল , য়তিহাসিক ঘটনাগুলশর পহরধান পহরধান পাতহরদলর নতহমচরিত যবথ
সমসমযলর রচিত জীবনচরিত ধবলমহবন করল ঩তিবৃতহত সঙহকলন করা হবল া
তার পরল দলখা গলল , রচযিতার সহমৃতিভহরথশ বা পকহষপাত বশতদ নতহমচরিতল
বা সমসমযলর রচিত জীবন চরিতলও ধনলক ঘটনা বিকৃত নকারল সহথান লাভ
করল ; নতহমচরিত শহরলণীর গহরনহথও সমহপূরহণ নিরহভরয়শগহয় নয া য঩ কারণল যখন
সহথির হযলছল , ঘটনার সমযল ঘটনায সথসৃষহট বহয়কহতিরা কাজলর সূতহরল য়ল সব
চিঠিপতহর লিখল থাকলন , তা঩ সল঩ ঘটনার ঩তিহাসলর ফতহকৃষহট ফপাদান বলল
গণহয় হবল া পহরাচীন বাথলার ঩তিহাস সমহবনহধল য঩ শহরলণীর ফপাদান তশ নমাদলর
নল঩ ; চরিতলর মধহয়লও পাওযা গলছল যক ` রামচরিত ' যবথ ` হরহষচরিত ' ,
` গফডবহশ ' পহরভৃতি গহরনহথলর দু঩ চার পঙকহতি া পহরাচীনকাললর রাজবথশলর
঩তিহাসলর পহরধান ফপাদান হিসাবল নমাদলর হাতল নছল শুধু তামহরফলক বা
শিলাফলকল কহষশদিত কিছু রাজপহরশসহতি া পহরশসহতির মধহয়ল যকলবারল মিথহয়া
ঘটনার ফলহললখ করা সমহভব না হললও , পহরশথসিত নরপতির ধনুকূল কথাটা
ধতিরঞহজিত হযল ফলহলিখিত হওযার যবথ পহরতিকূল কথাগুলশ পরিতহয়কহত হবার
বিশলষ সমহভাবনা থলকল য়ায া সুতরাথ সময সময যকজনলর রঞহজিত রাজপহরশসহতি
থলকল য়তিহাসিক তথহয় ফদহধার করাও সহজ কাজ নয া</p>

<p>ধথচ নমাদলর নর ধনহয় ফপায নল঩ া সুতরাথ যকহষলতহরল কী করহতবহয় হতল পারল ?
যকহষলতহরল পহরমাণ বিচার-রীতি বা critical method পহরযশগ করা করহতবহয় া বিচার
রীতির নমুনা হিসাবল বলা য়লতল পারল , য়দি যক রাজার পহরশসহতিতল ধপর রাজার
সাথল য়ুদহধলর ফলহললখ থাকল , যবথ সল঩ ধপর রাজার য়দি পহরশসহতি পাওযা য়ায ,
তবল ফভয পকহষলর পহরশসহতিকারলর ফকহতি তুলনা করল তথহয় ফদহধার করতল হবল া</p>

<p>নবার কশন পহরশসহতিতল য়দি পহরশথসিত নরপতির বা তাতর কশন পূরহবপুরুষলর
ধগষরবকর কশন কথা থাকল , তবল তাও বিশহ঵াস করা য়লতল পারল ; কলন
না , সল কথা সতহয় না হলল কশন মতল঩ পহরশসহতিতল সহথান পলতল পারত না া
পারিপারহশহ঵িক ধবসহথা হিসাব করলও ধনলক কথার সতহয়াসতহয় নিরহধারণ করা
য়লতল পারল া জডবিজহঞানল বাহহয় পদারহথলর য়থায়থ পরহয়হয়বলকহষণ বা accurate
observation-যর জনহয় য়ল সহথান , ঩তিহাস নলশচনায পহরমাণ-বিচারলর বা
criticism-যর সলরকম সহথান া সুতরাথ পহরমাণ-বিচার ব঳জহঞানিক রীতির যকটি
পহরথম ধঙহগ া</p>

<p>ব঳জহঞানিক রীতির ধনহয় ধঙহগ , - ধনুরাগ , বিরাগ যবথ নগলর ধারণা
পরিতহয়াগ করল বিচারলবহধ তথহয় ধনুয়াযী সিদহধানহত সহথাপন বা inductive
reasoning া যখন জিজহঞাসহয় য঩ য়ল , বিচার-রীতির দহ঵ারা তথহয় ফদহধার
করল সল঩ ধনুয়াযী য়ল সিদহধানহত , তা঩ কি সার সতহয় বলল গণহয় হতল পারল ?
কশন য়তিহাসিক বিচার বিতরহক ও নলশচনা করলল঩ দলখা য়াবল , ধনলক
জাযগাতল঩ যক঩ ব঳জহঞানিক রীতি ধনুসরণ করল দু'জন জিজহঞাসু ভিনহন পহরকার
সিদহধানহতল ফপনীত হযল থাকলন া ফপাদান য়ত কম , মতভলদলর ধবকাশ
তত বলশী ; সার সতহয় তশ দূরল থাক া নবার বিচার বিতরহকলর ফলল য়ল
সিদহধানহত পাওযা য়ায , তা নিযল জশরাজুরি চলল না া তাও ধনুমান মাতহর া
সুতরাথ ধনলকল঩ হযতশ বলতল পারলন , য ছা঩পাতশ ঩তিহাস নলশচনা
করল ফলটা কি ? ফললর নশায নমরা য়ল ঩তিহাস নলশচনা করি য
কথা ঠিক নয া তবল নমরা কলন বৃথা পরিশহরম করি ? নমরা ঩তিহাস
ছলডল থাকতল পারি না বলল঩ ঩তিহাস নলশচনা করি া য়লমন নহার নিদহরা
তহয়াগ করল মানুষ দলহ রকহষা করতল পারল না , তলমনি ঩তিহাস তহয়াগ করল
মানুষ মানসিক শানহতি পলতল পারল না া মানুষ য়া কিছু চশখল দলখল , তার
সমহবনহধল঩ , ` নগল কি ছিল , পরল কি হবল ' জানবার জনহয় যকটা তীবহর
কষতুহল বশধ তার মনলর মধহয়ল জলগল ওঠল া য঩ কষতুহল মানুষ মাতহরলর঩
মনল দৃঢবদহধ হযল নছল া মানুষলর মধহয়ল য়ল সব বিদহয়া পহরচলিত নছল , তা
য঩ কষতুহল থলকল঩ ফতহপনহন া জড পদারহথলর নসল রূপ কি ছিল , নর
পরল কি হবল জানতল চলষহটা করতল গিযল঩ মানুষ জড-বিজহঞান সৃষহটি করলছল া
গাছপালা কি ছিল নর কি হবলর ফতহতরল঩ ফদহভিদ-বিদহয়ার ফদহভব া পহরাণী সব
কি ছিল নর কি হবলর ফতহতরল঩ পহরাণী-বিজহঞানলর ফতহপতহতি া ফপনহয়াস ও ঩তিহাস
বাসহতবলর ছাতচল কলহপিত ঩তিহাস া ঩তিহাস ছাডা বিদহয়া নল঩ া ঩তিহাস ছলডল
মানুষলর সসহতি নল঩ া</p>

<p>঩তিহাস ছলডল য়দি মানুষলর সসহতি না থাকল , তবল সাধারণতদ য়াকল ঩তিহাস
বলা হয তা , ধরহথাতহ মানুষলর ঩তিহাস , সকলল নলশচনা করল না কলন ?
য঩ পহরশহনলর ফতহতরল নমরা বলব , যমন মানুষ পৃথিবীতল নল঩ য়ল কিছু কিছু
঩তিহাস নলশচনা করল না া নিতানহত ধশিকহষিত লশকলরও ঩তিহাস ছাডা
চলল না া তবল তা কি রকমলর ঩তিহাস , যকটি ফদাহরণ দিযল বুঝিযল
দলওযা য়লতল পারল া</p>

<p>পশহচিম দিনাজপুর জললার হরগষরী নামল যক গহরামলর কাছল মাঠলর মধহয়ল কষহটি
পাথরলর যকটি বিশাল সহতমহভ রযলছল া পণহডিত সমাজল য঩ সহতমহভটি বদল সহতমহভ
নামল পরিচিত া য঩ সহতমহভলর গাযল সথসহকৃত শহলশকল যকটি সুবিশাল পহরশসহতি
ফতহকীরহণ করা রযলছল া য঩ পহরশসহতিতল পাল রাজা নারাযণপাল ও তার পূরহববরহতী
পালরাজাদলর যবথ নারাযণপাললর মনহতহরী ভটহটগুরব ও তার পূরহবপুরুষদলর
কীরহতিকথা বরহণনা করা হযলছল যবথ সহতমহভটি য়ল ভটহটগুরব পহরতিষহঠিত গডুড সহতমহভ
তাও ফলহললখ করা নছল া য়ল সব চাষী ও রাখাল সল঩ মাঠল কৃষিকাজ করল
বা গরু চরায , তারা ধবশহয় য঩ পহরশসহতির মানল জানল না বা জানতল চায না া
কিনহতু তা঩ বলল তারা সল঩ সহতমহভলর ঩তিহাস জানল না যমন নয া তারাও
য঩ সহতমহভলর যকটি ঩তিহাস ত঳রী করল রলখলছল া সল঩ ঩তিহাস হচহছল -
` যটা ভীমলর পাণহটি ' , ধরহথাতহ মধহয়ম পাণহডব য঩ সহতমহভ হাতল নিযল গরু
চরাতলন া ভীমলর পাণহটি শুনল঩ চাষী ও রাখাললরা সনহতুষহট নছল া নর
পণহডিতলরা গত যকশ বছরলর চলষহটার ফলল পহরশসহতির পাঠশদহধার যবথ ভাষার
ধরহথ করলও সনহতুষহট নন া য঩ পহরশসহতিতল দলবপাল সমহবনহধল বলা হযলছল -
` খরহবহবাকৃত দহরবিড গুরহজহজরনাথদরহপথ ' া ধরহথাতহ দলবপাল রাষহটহরকূট যবথ পহরতীহার
রাজলর গরহব খরহব করলছিললন া য কথা কতদূর সতহয় , বিজহঞানপনহথী ঩তিহাসলর
সলবকলরা তা নিযল মাথা ফাটাফাটি করছলন া য সমহবনহধল পহরকৃত তথহয় কি তা
কখনও ঠিক জানা য়াবল কিনা বলতল পারি না া কিনহতু য়ারা য঩ বিষযল
নলশচনার পহরবৃতহত , তারা য়ল কত দিনল কশনও যকটা ধনুমানলর ফপর
যকমত হযল দাতডাতল পারবলন তাও বলা কঠিন া //
মহাবীর বরহধমান হযত খৃষহটপূরহব ষষহঠ শতাবহদীর শলষ ভাগল রাঢল বিচরণ
করলছিললন া যর দু'শ বছর পরলর রাঢ , বঙহগ যবথ পুণহডহরলর য়ল ছবি পাওযা
য়ায , তা সমহপূরহণ সহ঵তনহতহর া রাঢল তখন পরাকহরানহত গঙহগরিড঩ রাজহয় পহরতিষহঠিত া
কিনহতু কষটিলহয়লর ` ধরহথশাসহতহরল ' দলখতল পাওযা য়ায , সল কাললর বাঙালী
শিলহপল , বিশলষতদ বসহতহরবযন শিলহপল , বিশলষ পারদরহশিতা লাভ করলছিল া
কষটিলহয় বললন , "" বঙহগ দলশলর রলশমলর কাপড সাদা যবথ কশমল ; পুণহডহর
দলশীয রলশমলর কাপড শহয়মবরহণ যবথ মণির মত শীতল া 	"" কষটিলহয়
পুণহডহরদলশলর ` পতহরশরহণা ' বা ধশলা঩ করা রলশমী কাপডলর যবথ শহরলষহঠ কারহপাস
বসহতহরলর মধহয়ল বঙহগদলশলর কারহপাস বসহতহরলর ফলহললখ করলছলন া য঩ সমযলর নগল঩
যক দল বাঙালী সমুদহরয়াতহরা করল সিথহলল ফপসহথিত হযল ফপনিবলশ সহথাপন
করলছিললন া কষটিলহয় ` চীনভূমি ' বা ` চীনপটহটলর ' কথাও ফলহললখ করলছলন া
বাঙলার বনহদর তামহরলিপহততল সমুদহরয়ানল নরশহণ করল঩ তখন বণিকলরা চীনলর
সাথল বাণিজহয় করত া সিথহললর ঩তিহাস ` মহাবথশল ' নছল , য়খন ধশশকলর
পহরদতহত নানা ফপঢষকন নিযল সিথহললর রাজদূত পাটলিপুতহর থলকল সিথহলল ফিরল
গিযলছিললন তখন সল঩ ` তামলিতহতী ' ( তামহরলিপহত ) বনহদরল গিযল সমুদহরয়ানল
নরশহণ করলছিললন া বাঙলায সভহয়তার ধভহয়ূদয ও কহরমবিকাশলর সঙহগল সঙহগল
বষদহধশাসহতহরল মধহয়দলশলর সথজহঞা পরিবরহতিত হযলছিল যবথ তার পূরহবসীমাও সরিযল
নলওযা হযলছিল া ` দিবহয়াবদানলর ' ` কশটীকরহণাবদানল '	 ফপালী বুদহধকল জিজহঞাসা
করছলন , "" ধনহত বা সীমানহত কশনহ সহথান যবথ পহরতহয়নহত বা সীমানহতলর বা঩রল কশনহ
সহথান ? বুদহধ ফতহতরল বলছলন , "" হল ফপালী , পূরহবদিকল পুণহডহরবরহধন নামক নগর
যবথ তার পূরহবদিকল ` পুণহডককহষশ ' নামক পরহবত া ধতদপর পহরতহয়নহত া "" গারশ
পাহাডকল঩ সমহভবতদ যখানল ` পুণহডককহষশ ' পরহবত নামল ধভিহিত করা হযলছল া
সুতরাথ দলখা য়াচহছল , ` কশটীকরহণাবদান ' রচনার সমযল শুধু পুণহডহরদলশল ( বরহতমান
বরলনহদহর ) নয , কামরূপলও নরহয়হয় সভহয়তা সুপহরতিষহঠিত হযলছিল া</p>

<p>যখন জিজহঞাসহয় হল - বরহধমানলর রাঢ ভহরমণলর সময , যবথ মলগাসহথিনিস ও
কষটিলহয়লর সময , য঩ দু-যর মধহয়বরহতী কমবলশী দু঩ শতাবহদী সমযলর মধহয়ল
বাঙলার ধসভহয় ধধিবাসীরা কলমন করল সভহয়তার যত ফচহচ সশপানল নরশহণ
করল ? য঩ পহরশহনলর ফতহতর দিতল হলল বাঙালীর ফতহপতহতির নলশচনা করা দরকার া
শাসহতহরীমহাশয বাঙালীর ফতহপতহতি সমহবনহধল লিখলছলন - "" যখনকার Anthropologists-রা
সহথির করলছলন য়ল , বাঙালী মশঙহগল ও দহরাবিড জাতির মিশহরণল ফতহপনহন হযলছল া
নরহয়হয়রা যখানল ধতি ধলহপ দিন঩ যসলছলন া নরহয়হয়-নবরহত সমুদহরলর ফপকূলবরহতী
বঙহগদলশল ধতি ধলহপ঩ পহরভাব বিসহতার করতল পলরলছিল বলল বশধ হয া জীবনহত
বহরাহহমণলর শহরাদহধ করতল হলল বহরহহমাবরহতলর বহরাহহমণ঩ সরহবাপলকহষা পহরশসহত া বাঙলাদলশলর
বহরাহহমণরা যকলবারল঩ পহরশসহত নয া যর কারণ ধনুধাবন করলল দলখা য়ায য়ল ,
নরহয়হয় ভিনহন ধনহয় কশন জাতি বঙহগদলশল পহরবল ছিল া "" পরলশকগত রিসহলি সাহলব
বাঙালীর ফতহপতহতির সমহবনহধল য়ল মত পহরচার করল গলছলন , যখানল শাসহতহরীমহাশয তার঩
পুনরুলহললখ করলছলন া</p>

<p>বঙহগীয সাহিতহয় সমহমললনলর দহ঵িতীয ধধিবলশনল পঠিত যবথ তার কারহয়হয়-বিবরণীতল
পহরকাশিত ( 105-124 পৃদ ) ` বাঙালীততহতহ঵ ' নামক যকটি পহরবনহধল রিসহলি সাহলবলর
মত বিসহতৃতভাবল নলশচনা করা হযলছিল া নশহচরহয়হয়লর বিষয য঩ য়ল , সল঩
সাহিতহয় সমহমললনলর঩ সপহতম ধধিবলশনলর ধভহয়রহথনা সমিতির সভাপতি রূপল
পাঠলর জনহয় লিখিত য঩ সুদীরহঘ ধভিভাষণল ফকহত পহরবনহধলর কশন ফলহললখ নল঩ া
পঞহজাব , নগহরা , ধয়শধহয়া , ফতহতরপহরদলশ , বিহার ও রাজপুতানার ধধিবাসীদলর
গডল শতকরা 75 জনলর মাথা লমহবা ( Dolichocephalic ) ; ধরহথাতহ মাথার
পহরশসহততা X মাথার দ঳রহঘহয় 100 ... = 75-যর কম া</p>

<p>ধপর পকহষল , গুজরাট , মহারাষহটহর , কুরহগ , যবথ পূরহবদলশলর জনগণ য়থা
ফডিষহয়া যবথ বাঙলার ধধিবাসীদলর গডল শতকরা পহরায 80 জনলর মাথার
য঩ ধনুপাত 75-যর ফপর া যর দকহষিণল নবার তামিল ও মালাযালম
ভাষা-ভাষী দহরাবিডরা দীরহঘ-মাথা বিশিষহট গুজরাটী , মারাঠি , ফডিযা যবথ
বাঙালীদলর মধহয়ল চওডা-মাথার ( Brachycephalic ) বাহুলহয় দলখল রিসহলি
সাহলব ধনুমান করলছিললন , গুজরাটী যবথ মারাঠীরা খুব-চওডা-মাথা শক
নকহরমণকারী যবথ লমহবা-মাথা দহরাবিডদলর মিশহরণজাত ; যবথ ফডিযা ও
বাঙালীরা খুব-চওডা-মাথা মশঙহগল যবথ লমহবা-মাথা দহরাবিডদলর মিশহরণজাত া</p>

<p>গুজরাটী ও মারাঠীদলরকল শক-দহরাবিড সঙহকর কলহপনা করা ঩তিহাস না জানার
ফল া ফকহত ` বাঙালীততহতহ঵ ' পহরবনহধল ললখা হযলছল - "" ভারতলর ঩তিহাসলর য়ল
য়ুগকল সিথীয নকহরমণলর য়ুগ বলা য়লতল পারল , সল঩ য়ুগল শক , কুষাণ যবথ
হূণ , য঩ তিন জাতীয নকহরমণকারী ভারতল পহরবলশ করলছিল া শকলরা মহারাষহটহরল
পহরবলশলর চলষহটা করলছিললন , কিনহতু ধনহধহরপহরদলশলর রাজরা তাদলর গতিরশধ করতল
সমরহথ হযলছিললন া কুষাণ যবথ হূণরা কখনও মহারাষহটহরলর সীমানহতপহরদলশল পদারহপণ
করলছিললন , যরকম পহরমাণ পাওযা য়ায না া সুতরাথ মারাঠাদলর মধহয়ল ধধিকাথশ঩
সিথীয , যরকম ধনুমান কষহটকলহপনা মাতহর া গুজরাটলর কথা কিছুটা নলাদা া কিনহতু
তা঩ বলল কাশহমীর , পঞহজাব যবথ মথুরায য়ল পরিমাণ শক , কুষাণ যবথ হূণ
যসল বসতি সহথাপন করলছিল , তার চলযল ধনলক বলশী পরিমাণ শক যবথ গুরহজর
গুজরাটল পহরবলশ করলছিল , যরকম ধনুমান করবার কশন কারণ নল঩ া যত শক ,
কুষাণ , হূণ যসল মিলিত হওযা সতহতহ঵লও কাশহমীর , পঞহজাব যবথ মথুরার ধধিবাসীরা
য়লমন দীরহঘ-করশটি তলমন দীরহঘ-করশটি঩ রযল গলছল ; ধথচ শক যবথ গুরহজররা
গুজরাটীদলরকল পহরায পহরশসহত-করশটি করল তুললছলন , যরকম ধনুমান সমহপূরহণভাবল
য়ুকহতি-বিরুদহধ া</p>

<p>তারপর য঩ পহরবনহধল ফডিযা ও বাঙালীর মশঙহগল সথসহরব সমহপরহকল বলা হযলছল ,
"" পহরশসহত-করশটি মশঙহগলীযদলর বিশলষ লকহষণ নয , ধথবা মশঙহগলীযদলর মধহয়ল
সীমাবদহধ নয া মশঙহগলীযদলর বিশলষ লকহষণ , খুব নিচু নাকলর মূল , গাললর
হাডলর ফচহচতা , দাডির ধভাব বা ধলহপতা , যবথ বাতকা ছাতদলর চশখ বাঙালী
যবথ ফডিযাদলর মধহয়ল য঩ সব লকহষণ মশটলও দলখা য়ায না া "" য঩ভাবল
রিসহলির মত খণহডন করল সিদহধানহত করা হযলছল - "" ফতহতর-পশহচিম সীমানহতপহরদলশ ,
গুজরাট ও মহারাষহটহর যবথ বাঙলা , বিহার , ফডিষহয়া য঩ সব পহরদলশলর পহরশসহত-~
করশটী ধধিবাসীদলরকল তুরসহক , শক ও মশঙহগল য঩ তিনটি ( সহ঵তনহতহর ) বথশল
ফদহভূত মনল না করল , যক঩ বথশ-সমহভূত যবথ যক঩ নকৃতিক জাতির ধনহতরহভূকহত
বলল গহরহণ করলল , রিসহলি-সাহলব য়ল সমসহত ভহরম ও পহরমাদল পতিত হযলছলন তা
থলকল ধবহয়াহতি লাভ করা য়লতল পারল া "" ধরহথাতহ ফতহতর-পশহচিম সীমানহতলর নরহয়হয়
ভাষা-ভাষী পাঠানাদি জাতিনিচযলর মধহয়লও গুজরাটী , মারাঠী , ফডিযা ও বাঙালীদলর
মধহয়ল য়ল চওডা-মাথা দলখা য়ায তা যক঩ মূল থলকল ফতহপনহন া যক঩ পহরসহরবণ
থলকল ফতহপনহন হযল য঩ চওডা-মাথা নকহরমণকারীর পহরবাহ ফতহতর-পশহচিম সীমানহত ,
গুজরাট , মহারাষহটহর , করহণাটক , ধনহধহরপহরদলশ , ফডিষহয়া ও কিছুটা পরিমাণল বিহার
পহলাবিত করল বাঙলাদলশল যসল পডলছল া যরাও নরহয়হয় ভাষা-ভাষী ছিললন ,
দীরহঘ-করশটি হিনহদুসহথানী বা পঞহজাবীর কাছ থলকল যরা নরহয়হয়ভাষা ধার করলন নি া
গহরিযারহসন , হলনিলি পহরভৃতি ভাষাততহতহ঵বিদরা দলখিযলছলন , যকদিকল পঞহজাবী যবথ
হিনহদুসহথানী ভাষা , ধপরদিকল বিহারী , বাঙলা , ফডিযা , মারাঠী পহরভৃতি ভাষা ,
দুটি সহ঵তনহতহর মূল থলকল ফতহপনহন হযলছল া য঩ পহরশসহত-করশটি নরহয়হয় ভাষা-ভাষী
নকহরমণকারীদলর ধারার ফতহপতহতিসহথান কশথায , তা ফকহত পহরবনহধল নিরহদিষহট হয নি া
মধহয়-যশিযার পামীর পহরদলশলর গালচারা , পশহচিম-যশিযার নরহমলনীযানরা যবথ
যুরশপলর শহলাভ যবথ কললহটরা নরহয়হয় ভাষা-ভাষী , ধথচ পহরশসহত-করশটি ; সুতরাথ
পহরশসহত-করশটি নরহয়হয় দলখলল঩ তাতল শক বা মশঙহগল মিশহরণ কলহপনা করা দরকার
নল঩ , য঩ পরহয়হয়নহত বলা হযলছিল া
",0
</p></body></text></cesDoc>